\chapter*[Introdução]{Introdução}
\label{ch:intro}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}

A tarefa de raciocinar sobre cenas em três dimensões é um dos objetivos seminais da Visão Computacional \cite{}. Se a geometria 3D de uma cena é conhecida, robôs são capazes de planejar trajetórias, evitar colisões ou interagir com superfícies. Se os rótulos semânticos de cada superfície ou voxel também são conhecidos um robô pode interagir com o ambiente realizando tarefas mais complexas, como, mover objetos de um lugar para outro, abrir e fechar portas, gavetas, janelas; operar eletrodomésticos etc. Mapas tri-dimensionais com voxels rotulados possuem diversas outras aplicações, incluindo vigilância, computação assistiva, realidade aumentada dentre outras. Um problema é que capturar a geometria completa de uma cena pode ser demorado (se realizado através de uma técnica de escaneamento \cite{}) ou caro (se realizado usando um conjunto de sensores calibrados).

É bem difundido que a visão é uma combinação de processos bottom-up e top-down. A informação bottom-up pode ser obtida ao combinar características locais através da estereopsis e a informação top-down é obtida através do conhecimento prévio proveniente de cenas e objetos relacionados. Se os dois tipos de pistas são combinados é possível estimar a geometria completa da cena através de apenas um mapa visual e de profundidade da mesma. Isso é bem ilustrado na Figura 2 de \cite{}. Um sensor visual captura uma única visão de uma cena que provê medições (e.g. RGB e Profundidade) dos objetos visíveis porém não é possível medir a geometria das regiões oclusas. Entretanto, se a classe dos objetos é identificada, é possível inferir a geometria completa da cena, possibilitando a proposta de uma representação 3D completa.

Demonstrações computacionais sólidas disso tem começado a ser publicadas recentemente. Notavelmente, Song et al. \cite{} introduziu o problema de Completamento Semântico de Cena (SSC), i.e., dado um mapa de profundidade (depth map), o objetivo é gerar uma imagem 3D onde cada voxel é associado a um dentre $N+1$ rótulos, onde existem $N$ rótulos de objetos conhecidos mais um rótulo para `espaço vazio'.

Em \cite{}, esse problema é aproximado usando uma Rede Neural Convolucional 3D chamada SSCNet. Este trabalho demonstra resultados impressionantes em completamento e rotulação de uma cena 3D completa gerada à partir de um único mapa de profundidade. Usando uma combinação de pistas bottom-up (proveniente do sensor de profundidade) e top-down (aprendido do conjunto de treinamento), o método apresentado é capaz de inferir a geometria e os rótulos da cena completa, incluindo regiões altamente oclusas como as regiões embaixo de mesas e atrás de sofás como ilustrado na Figura 1 de \cite{}.

Entretanto, uma das principais limitações da SSCNet é que ela não foi projetada para usar nenhuma informação de cor, apenas mapas de profundidade são usados. Isso claramente prejudica o método pois cenas de interiores geralmente possuem várias fontes de erro na estimação de profundidade e geometria. Cenas com alta reflexividade, espelhos ou superfícies brilhantes geralmente induzem falsa profundidade. Se a profundidade é capturada usando câmeras stereo, superfícies sem textura ou não-Lambertianas muitas vezes resultam em erros na detecção e combinação de características. Informação de cor também tira ambiguidades entre objetos diferentes que possuem formas similares ou são co-planares, como posters na parede. Além disso, é evidente que as cores oferecem informações cruciais para a rotulação semântica que fortemente complementa a informação de profundidade, como visto em trabalhos que focam na segmentação semântica de imagens RGBD, e.g. \cite{}. 

Nesse trabalho é proposto o uso da informação de cor juntamente com a de profundidade para o Completamento Semântico de Cena. Para isso modificações da arquitetura da SSCNet são propostas objetivando fundir RGB e profundidade. Duas alternativas são abordadas, a primeira apresenta a criação de uma nova camada de entrada que codifica as cores no espectro visível como novos canais na entrada da rede, já a segunda busca utilizar a entrada de cor para uma fusão "mid-level" com a rede de profundidade. Juntamente com esses métodods técnicas de extração de características são usadas para o aprendizado de multiplas visões.

%%% ANTIGO \\\\////


M\'etodos de aprendizado de m\'aquina, baseados em observa\c{c}\~ao de um grande conjunto de dados de treinamento, oferecem solu\c{c}\~oes vi\'aveis para esse problema.

Aprendizado de m\'aquina \'e uma \'area do conhecimento cujo objetivo geral \'e dar a computadores a habilidade de aprender (a resolver um problema, modelar dados ou tomar decis\~oes) sem serem explicitamente programados para tal \cite{machine_web}.
% Citar referencias de https://en.wikipedia.org/wiki/Machine_learning
Essa \'area se relaciona intimamente com Intelig\^encia Artificial e Estat\'{\i}stica.
A extra\c{c}\~ao autom\'atica de informa\c{c}\~oes oriundas de imagens ou 
sequencias de v\'{\i}deo \'e o objeto do trabalho na \'area de Vis\~ao Computacional.
At\'e os anos 90, a maioria dos problemas de Vis\~ao Computacional eram tratados usando modelos dos objetos de interesse, constru\'{\i}dos manualmente. Havia uma \^enfase maior no uso de geometria. Com os avan\c{c}os em Aprendizado de M\'aquina, 
houve uma transforma\c{c}\~ao nessa \'area de pesquisa. M\'etodos geom\'etricos
passaram a ser aplicados somente quando h\'a uma necessidade de se inferir 
medi\c{c}\~oes tridimensionais do espa\c{c}o ou dos objetos de interesse,
enquanto que tarefas relacionadas com reconhecimento e identifica\c{c}\~ao 
de objetos, a\c{c}\~oes e outros padr\~oes visuais passaram a ser abordadas
usando m\'etodos de aprendizado de m\'aquina.

Recentemente, significantes avan\c{c}os em aprendizado de m\'aquina foram
alcan\c{c}ados utilizando t\'ecnicas baseadas em redes neurais convolucionais. 
Foram quebradas barreiras do desempenho em v\'arias tarefas, come\c{c}ando pelo 
reconhecimento de objetos em imagens. 
Por isso, este trabalho foca no uso de redes neurais convolucionais 
para reconhecimento de {\em handshapes}. 

O cap\'{\i}tulo \ref{ch:neural_nets} faz uma breve introdu\c{c}\~ao 
a redes neurais, com \^enfase nas t\'ecnicas propostas
na \'ultima d\'ecada para viabilizar seu funcionamento em problemas
de grande escala.
Posteriormente, o cap\'{\i}tulo~\ref{ch:handshape} revisa um m\'etodo do
estado-da-arte em reconhecimento de {\em handshapes}.
No cap\'{\i}tulo~\ref{ch:experiments} s\~ao apresentados detalhes sobre
a reprodu\c{c}\~ao dos resultados desse m\'etodo e novos experimentos.
Este trabalho conclui no cap\'{\i}tulo~\ref{ch:conclusions}, que 
tra\c{c}a planos de trabalho para os pr\'oximos passos.

\section*{Definição do problema}

...




